# Java 
**Lección 1: Introducción a Java y Conceptos Básicos**

**Objetivos:**
1. Familiarizarse con el entorno de desarrollo Java.
2. Comprender los conceptos básicos de programación.

**Contenido:**

* **¿Qué es Java?**
   - Breve historia y propósito de Java.
   - Plataformas compatibles: JVM y JRE.

* **Configuración del entorno de desarrollo**
   - Instalación de JDK (Java Development Kit).
   - Configuración del entorno de desarrollo (IDE recomendado, como Eclipse o IntelliJ IDEA).

* **Mi primer programa Java**
   - Escritura de un programa "Hola Mundo" en Java.
   - Compilación y ejecución.

* **Conceptos básicos de programación**
   - Variables y tipos de datos.
   - Declaración, asignación y uso de variables.
   - Operadores aritméticos y de asignación.

* **Estructuras de control de flujo**
   - Declaración de condiciones con `if`, `else` y `switch`.
   - Bucles `for`, `while` y `do-while`.

* **Entrada y salida de datos**
   - Uso de la clase `Scanner` para la entrada de datos desde el teclado.
   - Uso de `System.out` para la salida de datos.

**Ejercicios y Tareas:**
1. Escribir un programa Java que solicite al usuario su nombre y salude al usuario por su nombre.
2. Calcular el área de un triángulo dados la base y la altura ingresados por el usuario.
3. Escribir un programa que determine si un número ingresado por el usuario es par o impar.

**Recursos Adicionales:**
- Documentación oficial de Java.
- Tutoriales en línea y libros de referencia.

Esta primera lección establecería una base sólida para que los estudiantes comiencen a comprender los conceptos básicos de programación en Java. A medida que avancemos en el curso, profundizaremos en temas más avanzados, como estructuras de datos, programación orientada a objetos y desarrollo de aplicaciones más complejas.



Después de establecer una sólida comprensión de los conceptos básicos de Java, es hora de introducir a los estudiantes en la programación orientada a objetos (POO). Aquí te muestro cómo podría comenzar con la POO:

**Lección 2: Introducción a la Programación Orientada a Objetos en Java**

**Objetivos:**
1. Comprender los conceptos fundamentales de la programación orientada a objetos.
2. Aprender cómo se crean y utilizan clases y objetos en Java.

**Contenido:**

* **¿Qué es la Programación Orientada a Objetos (POO)?**
   - Explicación de los conceptos clave de la POO: clases, objetos, atributos, métodos, encapsulamiento, herencia y polimorfismo.

* **Clases y Objetos en Java**
   - Definición de una clase en Java.
   - Creación de objetos a partir de una clase.
   - Métodos y atributos de clase.

* **Constructores**
   - Uso de constructores para inicializar objetos.
   - Constructores predeterminados y personalizados.

* **Encapsulamiento**
   - Explicación de la encapsulación y por qué es importante.
   - Uso de modificadores de acceso (public, private, protected).

* **Métodos y Comportamiento de Objetos**
   - Declaración y llamada de métodos en objetos.
   - Parámetros y valor de retorno de los métodos.

* **Herencia**
   - Definición de herencia y clases base (superclases) y clases derivadas (subclases).
   - Uso de `extends` para crear una jerarquía de clases.

**Ejercicios y Tareas:**
1. Crear una clase `Estudiante` con atributos como nombre, edad y número de identificación. Implementar métodos para establecer y obtener estos atributos.
2. Extender la clase `Estudiante` con una subclase llamada `EstudianteUniversitario`. Agregar atributos específicos para un estudiante universitario, como el nombre de la universidad y la especialización.

**Recursos Adicionales:**
- Ejemplos de código que demuestren la creación de clases y objetos en Java.
- Diagramas de clases para visualizar la relación entre clases y subclases.
- Lecturas recomendadas sobre POO en Java.

Esta lección ayudará a los estudiantes a comprender los conceptos esenciales de la POO y cómo aplicarlos en el lenguaje Java. A medida que avancemos en el curso, exploraremos temas más avanzados, como polimorfismo, interfaces y diseño orientado a objetos.


# POO

**Lección 3: Herencia y Polimorfismo en Java**

**Objetivos:**
1. Profundizar en el concepto de herencia y su implementación en Java.
2. Introducir el polimorfismo y cómo se aplica en Java.

**Contenido:**

* **Herencia en Detalle**
   - Revisión de herencia y clases base (superclases) y clases derivadas (subclases).
   - Uso de palabras clave `super` y `this`.
   - Constructores en clases derivadas.

* **Polimorfismo**
   - Explicación de polimorfismo y sus ventajas.
   - Implementación de polimorfismo a través de herencia y interfaces.
   - Creación y uso de referencias polimórficas.

* **Clases Abstractas e Interfaces**
   - Definición de clases abstractas y métodos abstractos.
   - Uso de la palabra clave `abstract`.
   - Creación de interfaces y su relación con las clases.

* **Sobrecarga y Sobreescritura**
   - Diferencia entre sobrecarga (overloading) y sobreescritura (overriding) de métodos.
   - Uso de la anotación `@Override`.

**Ejercicios y Tareas:**
1. Crear una clase abstracta llamada `FiguraGeometrica` con un método abstracto `calcularArea()`. Luego, crear subclases (por ejemplo, `Circulo`, `Triangulo`, `Rectangulo`) que implementen este método.
2. Utilizar el polimorfismo para calcular áreas de diferentes figuras geométricas en un programa principal.

**Recursos Adicionales:**
- Ejemplos de código que demuestren la herencia y el polimorfismo en Java.
- Diagramas de clases que ilustren relaciones de herencia y composición.
- Ejemplos de interfaces y cómo se utilizan en Java.

Esta lección ayudará a los estudiantes a comprender cómo utilizar la herencia y el polimorfismo para crear jerarquías de clases y lograr un diseño de código más flexible y extensible en Java. A medida que avancemos en el curso, exploraremos temas más avanzados como la gestión de excepciones, el manejo de archivos y el desarrollo de aplicaciones orientadas a objetos más grandes.


**Lección 4: Gestión de Excepciones y Manejo de Archivos en Java**

**Objetivos:**
1. Introducir el manejo de excepciones para escribir código robusto.
2. Aprender a trabajar con archivos en Java.

**Contenido:**

* **Manejo de Excepciones**
   - Introducción a las excepciones y errores.
   - Tipos de excepciones en Java (excepciones comprobadas y no comprobadas).
   - Bloques `try`, `catch`, `finally` y `throw`.
   - Creación de excepciones personalizadas.

* **Entrada y Salida de Archivos**
   - Uso de las clases `File`, `FileReader`, `FileWriter`, `BufferedReader` y `BufferedWriter` para la lectura y escritura de archivos.
   - Manejo de excepciones relacionadas con archivos.

**Programación Orientada a Objetos Avanzada**

* **Composición de Objetos**
   - Relaciones entre objetos, agregación y composición.
   - Uso de objetos como atributos en otras clases.

* **Patrones de Diseño**
   - Introducción a los patrones de diseño comunes (por ejemplo, Singleton, Factory, Observer) y cómo aplicarlos en Java.

**Ejercicios y Tareas:**
1. Escribir un programa que lea un archivo de texto, cuente la cantidad de palabras en él y muestre el resultado.
2. Implementar una clase de registro de eventos que permita registrar eventos con marcas de tiempo en un archivo de registro.

**Recursos Adicionales:**
- Ejemplos de código que demuestren el manejo de excepciones y el acceso a archivos en Java.
- Ejemplos de aplicaciones prácticas de patrones de diseño en Java.

Esta lección permitirá a los estudiantes escribir código más robusto y aprender a trabajar con archivos en Java, una habilidad esencial en el desarrollo de aplicaciones del mundo real. Además, introducir conceptos como la composición de objetos y los patrones de diseño avanzados les ayudará a escribir código más modular y mantenible.


**Lección 5: Desarrollo de Aplicaciones Orientadas a Objetos en Java**

**Objetivos:**
1. Comprender cómo desarrollar aplicaciones más grandes y complejas en Java.
2. Introducir la gestión de hilos (multithreading) y la programación de interfaces gráficas de usuario (GUI) básica.

**Contenido:**

* **Programación Multithreading**
   - Introducción a los hilos (threads) y la concurrencia.
   - Creación y ejecución de hilos en Java.
   - Sincronización de hilos y manejo de problemas de concurrencia.

* **Programación de Interfaces Gráficas de Usuario (GUI)**
   - Introducción a la programación GUI en Java.
   - Uso de la biblioteca Swing para crear interfaces de usuario.
   - Diseño de ventanas, botones, campos de texto y otros componentes GUI.

* **Manejo de Eventos**
   - Registro y manejo de eventos de usuario en componentes GUI.
   - Implementación de controladores de eventos.

**Desarrollo de Aplicaciones Complejas**
* **Integración de Conceptos Previos**
   - Aplicación de conceptos de POO, manejo de excepciones, acceso a archivos y programación GUI en un proyecto más grande.

**Ejercicios y Tareas:**
1. Crear una aplicación de chat simple utilizando programación multithreading para permitir la comunicación simultánea de varios usuarios.
2. Desarrollar una calculadora GUI que realice operaciones matemáticas básicas (suma, resta, multiplicación, división).

**Recursos Adicionales:**
- Ejemplos de código para la creación de interfaces gráficas de usuario (GUI) en Java.
- Tutoriales sobre programación multithreading en Java.
- Proyectos de aplicación más complejos para ejercitar las habilidades adquiridas.

Esta lección llevará a los estudiantes a un nivel avanzado de desarrollo de aplicaciones en Java, donde aprenderán a manejar la concurrencia mediante el uso de hilos y a crear interfaces de usuario interactivas con Swing. Además, les permitirá integrar los conceptos previos en proyectos más grandes y prácticos.

**Lección 6: Conexión a Bases de Datos y Desarrollo Web con Java**

**Objetivos:**
1. Introducir a los estudiantes en la conexión a bases de datos usando Java.
2. Mostrar cómo desarrollar aplicaciones web básicas con Java.

**Contenido:**

* **Conexión a Bases de Datos**
   - Introducción a la programación de bases de datos en Java.
   - Uso de JDBC (Java Database Connectivity) para interactuar con bases de datos.
   - Realización de operaciones CRUD (Crear, Leer, Actualizar, Borrar) en una base de datos relacional.

* **Desarrollo Web Básico**
   - Introducción a la programación web.
   - Uso de frameworks web como Spring o servlets y JSP (JavaServer Pages) para crear aplicaciones web en Java.
   - Creación de páginas web dinámicas y manejo de solicitudes HTTP.

**Proyecto Final:**
1. Desarrollar una aplicación web sencilla que permita a los usuarios registrarse, iniciar sesión y crear publicaciones en un tablón de anuncios. Esta aplicación deberá conectarse a una base de datos para almacenar y recuperar información de usuarios y publicaciones.

**Recursos Adicionales:**
- Tutoriales sobre cómo conectar Java a diferentes bases de datos (por ejemplo, MySQL, PostgreSQL).
- Documentación y tutoriales sobre el uso de frameworks web como Spring o servlets y JSP.
- Ejemplos de código para proyectos web simples.

Esta lección introducirá a los estudiantes en la programación de bases de datos y en el desarrollo web con Java. Les permitirá aplicar sus conocimientos previos de programación orientada a objetos, manejo de excepciones y programación GUI en un contexto más amplio y práctico. Además, el proyecto final les dará la oportunidad de construir una aplicación completa de principio a fin.


**Lección 8: Streams y Programación Funcional en Java**

**Objetivos:**
1. Introducir a los estudiantes en el concepto de streams y programación funcional en Java.
2. Mostrar cómo trabajar con colecciones de datos de manera más eficiente y expresiva.

**Contenido:**

* **Programación Funcional en Java**
   - Introducción a la programación funcional y su importancia.
   - Uso de expresiones lambda y referencias a métodos.
   - Operaciones funcionales como `map`, `filter`, `reduce` y `forEach`.

* **Streams en Java**
   - Definición de streams y su relación con las colecciones.
   - Creación de streams a partir de colecciones.
   - Operaciones intermedias y terminales en streams.
   - Ejemplos de uso de streams para procesar datos de manera eficiente.

**Ejercicios y Tareas:**
1. Escribir un programa que use streams para filtrar una lista de objetos y realizar transformaciones en ellos.
2. Calcular estadísticas simples (por ejemplo, suma, promedio, máximo, mínimo) en una lista de números utilizando streams.

**Recursos Adicionales:**
- Ejemplos de código que demuestren el uso de streams y programación funcional en Java.
- Documentación y tutoriales sobre las operaciones de streams en Java.

Esta lección presentará a los estudiantes a la programación funcional y a la potencia de los streams en Java para el procesamiento eficiente de datos. Aprenderán a escribir código más conciso y legible al utilizar las operaciones funcionales proporcionadas por los streams, lo que es esencial en aplicaciones modernas y en el análisis de datos.

**Lección 9: Comunicación de Red con Sockets en Java**

**Objetivos:**
1. Introducir a los estudiantes en la comunicación de red mediante sockets en Java.
2. Mostrar cómo crear aplicaciones cliente-servidor para intercambiar datos a través de una red.

**Contenido:**

* **Introducción a los Sockets**
   - Definición de sockets y su papel en la comunicación de red.
   - Tipos de sockets: sockets de flujo (stream sockets) y sockets datagrama (datagram sockets).

* **Creación de un Servidor**
   - Desarrollo de un servidor que escuche y acepte conexiones de clientes.
   - Implementación de lógica para manejar múltiples clientes concurrentes.
   - Uso de hilos (threads) para gestionar conexiones simultáneas.

* **Creación de un Cliente**
   - Desarrollo de un cliente que se conecte al servidor.
   - Implementación de la lógica de comunicación entre el cliente y el servidor.

* **Protocolos de Comunicación**
   - Definición de un protocolo de comunicación para intercambiar datos entre cliente y servidor.
   - Uso de flujos de entrada y salida para enviar y recibir datos.

**Ejercicios y Tareas:**
1. Crear una aplicación de chat simple donde un servidor acepte múltiples conexiones de clientes y los usuarios puedan enviar mensajes entre sí.
2. Desarrollar un servidor de archivos que permita a los clientes cargar y descargar archivos a través de una conexión de red.

**Recursos Adicionales:**
- Ejemplos de código que demuestren la creación de servidores y clientes utilizando sockets en Java.
- Documentación sobre los diferentes tipos de sockets y su uso en Java.

Esta lección permitirá a los estudiantes comprender cómo crear aplicaciones de red en Java utilizando sockets. Les enseñará cómo establecer conexiones entre clientes y servidores, y cómo definir protocolos de comunicación para intercambiar datos de manera efectiva a través de una red. Este conocimiento es esencial para desarrollar aplicaciones que requieren comunicación en tiempo real y acceso a recursos remotos.